\chapter{Para terminar, cómo ayudarte y ayudarnos}
\label{ayuda}
% Dependencias: Conceptos técnicos básicos

Si leíste todo el documento hasta acá, entonces ya tuviste una introducción
extensa al software libre, tanto desde el lado ideológico como del técnico. A
lo mejor ahora creas que el software libre es el camino a seguir, pero no
sepas cómo dar el primer paso por ese camino. Bueno, el primer paso es
afiliarte a la Iglesia de Emacs
\footnote{Para información sobre la Iglesia de Emacs, incluyendo el ritual de
          bautismo, podés leer
          \textsf{https://es.wikipedia.org/wiki/Iglesia\_de\_Emacs} y
          \textsf{http://www.stallman.org/saint.html}. Por las dudas,
          traducimos la advertencia que da San IGNUcio: ``tomar a la Iglesia
          de Emacs (o cualquier otra Iglesia) demasiado en serio puede ser
          perjudicial para tu salud''.}.

Hablando seriamente, asumimos que ya tenés GNU/Linux instalado y andando.
Quizá ya seas un usuario contento y estés con ganas de aportar al software
libre. O puede que todavía tengas inconvenientes o inquietudes y quieras
conocer más. Ambos casos confluyen en lo mismo: ¡integrate en la comunidad!

\section{¿Cómo integrarte en la comunidad?}

Elegí una subcomunidad que te interese, dentro de la gran comunidad mundial
del software libre. Cada una dispone de sus propios medios de comunicación,
que suelen ser:
\begin{itemize}
    \item Listas de correo
    \item Foros
    \item Canales de ``chat'' (IRC)
    \item Reuniones presenciales
\end{itemize}

Un ejemplo de subcomunidad es el GrASoLi. Si querés unirte a nosotros, ya te
contamos cómo nos comunicamos (en la sección \# del capítulo \ref{desarrollo
  mov}): anotate en nuestra lista de correo y sumate a las reuniones
presenciales; ¡te esperamos!

\section{¿En qué colaborar?}

¿Y qué podés hacer por el software libre? Lo que más te guste, hay una gran
diversidad de colaboraciones posibles, entre ellas las siguientes:
\begin{itemize}
    \item Programar
    \item Diseñar
    \item Traducir
    \item Documentar
    \item Probar
    \item Difundir
    \item Financiar
\end{itemize}

No hace falta ser ningún experto para colaborar. Lo importante es tener
ganas; el conocimiento técnico es secundario: nadie nace sabiendo, y muchas
cosas se aprenden a medida que se las va haciendo. Así que no lo dudes, tus
aportes valen muchísimo.
